        <!DOCTYPE html>
<html lang="fr">
<head>
    <meta charset="UTF-8"/>
    <script>var dataLayer = [{"env":"prod","siteCode":"ddm","siteFamily":"gdm","tags":["ddm-5535024","faits-divers","thema","31","haute-garonne","communes","haute-garonne,31"],"tagsSuffix":["faits-divers-famille","thema-topic","31","31-dpt","haute-garonne-topic","communes-topic"],"insee":[],"ville":[],"dept":["31"],"deptLabel":["haute-garonne"],"bassin":[],"pagetype":"article","platform":"web","restriction":1,"thema":"faits-divers","topic":"faits-divers","topicN2":"","topics":["faits-divers","haute-garonne"],"article":{"id":"ddm-5535024","date":"20081116","author":"La D\u00e9p\u00eache du Midi","correspondant":0,"pepite":0,"source":"visio","originalId":"","hp":false},"search":{"query":"","page":""},"xiti":{"site":"111841","n2":"20","chapter1":"contenu","chapter2":"ddm","page":"493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite::5535024"},"dfp":{"publisherid":"31755961,22570934450","bloc1":"ldi_ladepeche.fr","bloc2":"desktop","bloc3":"article","bloc4":"","pagetype":"article"}}];</script>
    <!-- Google Tag Manager -->
    <script>(function(w,d,s,l,i){w[l]=w[l]||[];w[l].push({'gtm.start':
        new Date().getTime(),event:'gtm.js'});var f=d.getElementsByTagName(s)[0],
        j=d.createElement(s),dl=l!='dataLayer'?'&l='+l:'';j.async=true;j.src=
        'https://www.googletagmanager.com/gtm.js?id='+i+dl;f.parentNode.insertBefore(j,f);
    })(window,document,'script','dataLayer','GTM-5NFGMPZ');</script>
    <!-- End Google Tag Manager -->
                                <title>Mères au foyer : désir ou fatalité? - ladepeche.fr</title>
            <meta name="description" content="Cet automne, à Gimont, dans le Gers, s'est tenue une drôle de manifestation : des jeunes femmes se sont rassemblées et dévêtues… pour donner le sein à leur enfant. Ainsi, un peu...">
<meta name="viewport" content="width=device-width,minimum-scale=1,initial-scale=1">
<meta name="apple-itunes-app" content="app-id=395530315">
<meta name="google-play-app" content="app-id=fr.airweb.ladepeche">
<meta property="fb:pages" content="271219815470,36750026184,1704615479809876,477337335657541,507609662640032,807984039345696,1053234914750193,1010428802327073,1266831043373175,623993501086205,255027391514157,1732760190270575">
<meta property="fb:app_id" content="553447954704361">

<link rel="apple-touch-icon" sizes="180x180" href="/apple-touch-icon.png">
<link rel="icon" type="image/png" sizes="32x32" href="/favicon-32x32.png">
<link rel="icon" type="image/png" sizes="16x16" href="/favicon-16x16.png">
<link rel="manifest" href="/manifest.json">
<link rel="mask-icon" href="/safari-pinned-tab.svg" color="#ed1b2f">
<meta name="msapplication-TileColor" content="#ed1b2f">
    <meta name="theme-color" content="#ed1b2f">

                                        <meta property="og:url" content="https://www.ladepeche.fr/article/2008/11/16/493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite.html">
                                                            <meta property="og:site_name" content="ladepeche.fr">
                                                            <meta property="og:type" content="article">
                                                            <meta property="og:title" content="Mères au foyer : désir ou fatalité?">
                                                            <meta property="og:description" content="Cet automne, à Gimont, dans le Gers, s&#039;est tenue une drôle de manifestation : des jeunes femmes se sont rassemblées et dévêtues… pour donner le sein à leur enfant. Ainsi, un peu partout en France, les défenseurs de...">
                                                            <meta property="og:image" content="https://images.ladepeche.fr/api/v1/images/view/5c1791268fe56f569e39623f/large/image.jpg">
                                                            <meta property="twitter:card" content="summary_large_image">
                                                            <meta property="twitter:description" content="Cet automne, à Gimont, dans le Gers, s&#039;est tenue une drôle de manifestation : des jeunes femmes se sont rassemblées et dévêtues… pour donner le sein à leur enfant. Ainsi, un peu partout en France, les défenseurs de...">
                                                            <meta property="twitter:title" content="Mères au foyer : désir ou fatalité?">
                                                            <meta property="twitter:url" content="https://www.ladepeche.fr/article/2008/11/16/493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite.html">
                                                            <meta property="twitter:creator" content="@ladepechedumidi">
                                                            <meta property="twitter:site" content="@ladepechedumidi">
                                                            <meta property="twitter:image" content="https://images.ladepeche.fr/api/v1/images/view/5c1791268fe56f569e39623f/large/image.jpg">
                                                            <meta property="article:content_tier" content="locked">
                                                            <meta property="article:location" content="city:haute-garonne">
                                                            <meta property="article:opinion" content="false">
                                                    <link rel="canonical" href="https://www.ladepeche.fr/article/2008/11/16/493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite.html">
                                        <link rel="amphtml" href="https://www.ladepeche.fr/amp/article/2008/11/16/493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite.html">
                                                                <link rel="preload" href="https://images.ladepeche.fr/api/v1/images/view/5c1791268fe56f569e39623f/medium/image.jpg" as="image" media="(max-width: 435px)">
                <link rel="preload" href="https://images.ladepeche.fr/api/v1/images/view/5c1791268fe56f569e39623f/large/image.jpg" as="image" media="(min-width: 436px) and (max-width: 992px)">
                <link rel="preload" href="https://images.ladepeche.fr/api/v1/images/view/5c1791268fe56f569e39623f/large/image.jpg" as="image" media="(min-width: 993px)">
                            <meta name="robots" content="max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1">
<link rel="preconnect dns-prefetch" href="https://assets.ladepeche.fr">
<link rel="preconnect dns-prefetch" href="https://images.ladepeche.fr">
<link rel="dns-prefetch" href="//adservice.google.fr">

<link rel="preload" href="https://assets.ladepeche.fr/css/materialize.css?a01fab02" as="style">
<link rel="preload" href="https://assets.ladepeche.fr/css/template.css?c3073bba" as="style">
<link rel="preload" href="https://assets.ladepeche.fr/fonts/icon/icomoon.woff2?28122021" as="font" type="font/woff2" crossorigin="anonymous">




    <link rel="preload" href="https://assets.ladepeche.fr/fonts/frankruhl/frankruhllibre-regular-webfont.woff2" as="font" type="font/woff2" crossorigin="anonymous">
    <link rel="preload" href="https://assets.ladepeche.fr/fonts/frankruhl/frankruhllibre-medium-webfont.woff2" as="font" type="font/woff2" crossorigin="anonymous">
    <link rel="preload" href="https://assets.ladepeche.fr/fonts/frankruhl/frankruhllibre-bold-webfont.woff2" as="font" type="font/woff2" crossorigin="anonymous">
    <link rel="preload" href="https://assets.ladepeche.fr/fonts/lato/lato-regular.woff2" as="font" type="font/woff2" crossorigin="anonymous">
    <link rel="preload" href="https://assets.ladepeche.fr/fonts/lato/lato-bold.woff2" as="font" type="font/woff2" crossorigin="anonymous">



<link rel="stylesheet" href="https://assets.ladepeche.fr/css/materialize.css?a01fab02">
<link rel="stylesheet" href="https://assets.ladepeche.fr/css/template.css?c3073bba">
<link rel="stylesheet" href="https://assets.ladepeche.fr/css/print.css?cceee73e" media="print">

    <script type="application/ld+json">
        {"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.ladepeche.fr/article/2008/11/16/493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite.html"},"headline":"M\u00e8res au foyer : d\u00e9sir ou fatalit\u00e9?","description":"","articleBody":"Cet automne, \u00e0 Gimont, dans le Gers, s'est tenue une dr\u00f4le de manifestation : des jeunes femmes se sont rassembl\u00e9es et d\u00e9v\u00eatues\u2026 pour donner le sein \u00e0 leur enfant. Ainsi, un peu partout en France, les d\u00e9fenseurs de l'allaitement maternel (dont l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9) ont-ils fait entendre leur voix. Elles furent bien plus discr\u00e8tes, celles qui se sont \u00e9lev\u00e9es pour signaler que cette promotion anti-biberon, signifiait aussi la valorisation du retour des femmes \u00e0 leur fonction de m\u00e8re au foyer.\nCertes les Fran\u00e7aises d\u00e9tiennent le plus fort taux d'emploi entre 25 et 49 ans en Europe : une sur huit travaille. Mais diff\u00e9rents signes \u00e9mergent, qui tendent \u00e0 montrer que le mythe de la working girl comme celui de la wonder woman, sachant tout mener de front du bureau \u00e0 la maison, ont v\u00e9cu.\nMalgr\u00e9 tous les discours pr\u00f4nant le partage des t\u00e2ches domestiques, ce sont encore souvent les femmes qui font les courses, entretiennent la maison, s'occupent des devoirs des enfants ou les am\u00e8nent chez le m\u00e9decin. Et elles en ont marre. \u00ab Elles sont \u00e9puis\u00e9es \u00bb notait Eliette Abecassis dans son livre \u00ab Corset invisible \u00bb (Albin Michel) paru l'an dernier. On peut comprendre alors le succ\u00e8s imm\u00e9diat du cong\u00e9 parental, cr\u00e9\u00e9 en 2004 : la CAF comptait 580 000 b\u00e9n\u00e9ficiaires en 2007, tr\u00e8s loin des 50 000 attendus par le gouvernement. Quasi uniquement des femmes.\nCalculs financiers\nMais il n'y a pas que la fatigue pour l'expliquer.\nCertaines ont pris leur calculette et additionn\u00e9 les frais de la cr\u00e8che et de la baby-sitter, ceux du transport et de la restauration au travail. Pour les moins fortun\u00e9es, l'avantage financier saute aux yeux. \u00ab C'est bien simple, ou je m'arr\u00eatais ou je perdais de l'argent \u00bb, d\u00e9clare H\u00e9lo\u00efse sur Internet, o\u00f9 les sites et forum affluent. Elle a donc renonc\u00e9 \u00e0 son travail et \u00e0 ses 1 400\u20ac mensuels.\nUne enqu\u00eate post\u00e9e en octobre sur le site femmaufoyer. net montre par ailleurs qu'une maman sur dix est rest\u00e9e \u00e0 la maison par obligation, faute de trouver un travail ou des horaires adapt\u00e9s. Parmi les 58 % qui \u00e9voquent un choix personnel beaucoup soulignent l'impact financier de la garde, voire la gal\u00e8re pour trouver une place en cr\u00e8che ou une nounou.\nreconnaissance  sociale\nReste qu'il est difficile de quantifier le ph\u00e9nom\u00e8ne : les femmes au foyer sont comptabilis\u00e9es parmi \u00ab inactives \u00bb dans les colonnes de l'INSEE, n'ont pas droit \u00e0 une retraite propre et ne disposent d'aucune case sp\u00e9cifique dans les documents administratifs. Aux yeux de la soci\u00e9t\u00e9, \u00ab Elles comptent pour du beurre \u00bb, r\u00e9sume le sociologue Louis Maurin. Elles seraient pourtant presque trois millions (chiffres 2 005). Mais si le manque de reconnaissance sociale est injustifi\u00e9, la promotion de la femme au foyer - par le biais d'un statut sp\u00e9cifique, comme le d\u00e9fend le d\u00e9put\u00e9 UMP Daniel Mach par exemple - porte \u00e0 caution. Se couper du march\u00e9 du travail est dangereux.\nC'est \u00c9lisabeth Badinter, chantre du f\u00e9minisme en France qui en avertit les femmes : \u00ab Il ne faut pas oublier que la maternit\u00e9 occupe quinze \u00e0 vingt ans de sa vie. Le reste du temps, si elle n'a pas d'autre int\u00e9r\u00eat ni de ressources financi\u00e8res, que deviendra-t-elle ?\n\n\tDossier r\u00e9alis\u00e9 par Val\u00e9rie Cueillens\n\nTemoignages\n\u00ab Je culpabilisais de reprendre le travail \u00bb\nVirginie, 36 ans, Saint-Simon (Haute-Garonne).\n\u00ab Quand j'ai quitt\u00e9 Marseille en 2003, pour venir m'installer ici, avec mon mari, je touchais les Assedic et j'\u00e9tais enceinte. \u00bb Sans travail, Virginie, 36 ans, s'est \u00ab s\u00e9rieusement \u00bb pos\u00e9 la question de son retour sur le march\u00e9 du travail. \u00ab J'ai eu la tentation de rester \u00e0 la maison \u00e0 m'occuper de ma fille Agathe. C'est li\u00e9 \u00e0 mon histoire personnelle : j'ai eu une m\u00e8re qui n'a pas travaill\u00e9. Je voulais du temps pour mon enfant, je me suis un peu culpabilis\u00e9e. \u00bb Finalement, la jeune femme d\u00e9cide de reprendre des cours de psychologie et s'est lanc\u00e9e dans une activit\u00e9 de recrutement, en free lance, tout en donnant le jour \u00e0 Arthur entre-temps. \u00ab Je travaille chez moi. Mais je fais garder mes enfants. Si je les avais avec moi, je serai toujours en \u00e9veil pour eux, ce n'est pas possible. \u00bb Mais elle appr\u00e9cie de pouvoir rester ma\u00eetre de son emploi du temps et savoure son choix : \u00ab Le besoin de se r\u00e9aliser personnellement, c'est important. En travaillant, je passe moins de temps avec mes enfants, mais c'est du temps de qualit\u00e9. Eux-m\u00eames se nourrissent d'autres choses que du foyer et ils ont une maman \u00e9quilibr\u00e9e ! \u00bb\n\n\u00ab J'ai eu besoin de sortir de la routine couches/b\u00e9b\u00e9s \u00bb\nAline, 64 ans, Vic-en-Bigorre (Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es). \u00c0 64 ans, les deux enfants d'Aline sont devenues des grandes filles. Elle a quitt\u00e9 son emploi \u00e0 leur naissance, et ne l'a jamais repris : \u00ab C'\u00e9taient des jumelles, et l'une a eu beaucoup de probl\u00e8mes de sant\u00e9. C'\u00e9tait dans la logique d'arr\u00eater.\u00bb  \u00c0 l'\u00e9poque, dans les ann\u00e9es soixante-dix, beaucoup de femmes faisaient encore ce choix. \u00ab Ce n'\u00e9tait pas difficile, j'\u00e9tais tellement contente de les avoir. \u00bb Mais au bout d'un \u00e0 deux ans, \u00ab \u00e7a m'a manqu\u00e9. Surtout les relations sociales. J'\u00e9prouvais le besoin de me sortir de cette routine couches/b\u00e9b\u00e9s. \u00bb Plus tard, lorsque les enfants sont entr\u00e9es au primaire, \u00ab j'ai eu plus de temps pour moi. J'ai ressenti le manque d'ind\u00e9pendance financi\u00e8re. Mon mari \u00e9tait \u00e9conome. J'aurai culpabilis\u00e9 d'avoir \u00e0 demander de l'argent pour des plaisirs personnels. \u00bb Elle fait alors quelques m\u00e9nages, qui lui autorisent ces \u00ab superflus. \u00bb \u00ab Je n'avais pas de qualification, alors je n'ai jamais vraiment cherch\u00e9 \u00e0 reprendre un emploi. Il y avait trop de barri\u00e8res. \u00bb Et si ses filles aujourd'hui voulaient lui embo\u00eeter le pas ? La r\u00e9ponse fuse : \u00ab Ah non, non, pas d'accord. Je leur dirais clairement : m\u00e9fie-toi, c'est trop risqu\u00e9. \u00bb\n\nZoom.Les femmes au foyer ne sont pas \u00e9gales devant les al\u00e9as de la vie.\nGrandeur et mis\u00e8res de la femme au foyer\n\nAvantages\nl La grande disponibilit\u00e9 pour la famille, en particulier pour l'\u00e9ducation des enfants. Le fait de \u00ables voir grandir\u00bb,  est d'ailleurs per\u00e7u comme le principal avantage du maintient au foyer par 90% des m\u00e8res d'enfants de moins de dux ans (sondage de la TNS Sofres, 2007).\nl L'absence des  contraintes d'horaires de travail, pas de patron...\nl L'autonomie pour g\u00e9rer ses activit\u00e9s; le temps pour soi, pour s'adonner \u00e0 des activit\u00e9s associatives.\nl La possibilit\u00e9 de faire un choix per\nsonnel et non pas dict\u00e9 par des obligations financi\u00e8res (pour certaines)  ou de tradition comme  c'\u00e9tait encore le cas jusque dans les ann\u00e9es 60.\nl Les femmes passent un \u00abcontrat\u00bb avec leur mari ou compagnon. Le r\u00f4le de chacun est bien compirs et respect\u00e9 par les deux \u00abparties\u00bb .\nl La multiplication des r\u00e9seaux de \u00abfaf\u00bb (associations, internet) pour reconna\u00eetre leur statut, valoriser les comp\u00e9tences acquises en cas de retour \u00e0 l'emploi (organisation, polyvalence...).\n\nSES INCONV\u00c9NIENTS\n\nl Le maintien au foyer n'est pas toujours choisi. Ou alors par d\u00e9faut, \u00e0 cause d'horaires de travail inadapt\u00e9s, de la chert\u00e9 des frais de garde, de la difficult\u00e9 \u00e0 trouver un emploi, de la mutation du conjoint, ou tout simplement parce qu'il y a beaucoup d'enfants dans la fratrie .\nl L'absence de ressources financi\u00e8res propres pose la question de la d\u00e9pendance aux revenus du conjoint.  Les prestations familiales ne palient pas toujours  l'absence d'un second salaire.\nl La vuln\u00e9rabilit\u00e9 de la m\u00e8re, en cas de s\u00e9paration avec le conjoint. Les femmes seules avec enfants sont les plus affect\u00e9es par la pauvret\u00e9.\nl Risque de solitude, d'ennui, voire d'isolement, surtout pour les femmes les moins dipl\u00f4m\u00e9es, celles qui n'ont jamais exerc\u00e9 de profession, et/ou qui vivent en zone rurale.\nl Absence de reconnaissance sociale, mauvaise image de la femme au foyer, per\u00e7ue comme ne faisant rien.\nl Retour \u00e0 l'emploi de plus en plus difficile \u00e0 mesure que l'absence du march\u00e9 du travail se prolonge.\n\nLes petites Anglaises se r\u00eavent en femmes au foyer glamour\nLes quarante ans du MLF, les ados anglaises s'en fichent comme de leur premier soutien-gorge: une enqu\u00eate britannique aupr\u00e8s de 500 jeunes filles de 13 \u00e0 18 ans, vient de montrer qu'elles aspirent avant tout \u00e0 devenir actrices  ou mannequins, voire institutrices. Plus loin viennent les carri\u00e8res d'avocates ou journalistes, mais certainement pas d'ing\u00e9nieurs ou scientifiques. Pas assez glamours, disent-elles, \u00abon laisse \u00e7a aux hommes.\u00bb Les analystes perplexes ont consid\u00e9r\u00e9 ce d\u00e9sir de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 oiseuse \u00e0 travers les exemples fournis dans les medias par quelques poeple jeunes et en vue. Leur mod\u00e8le? Kate Middleton, la copine sexy du prince William, ou Paris Hilton (photo), l'incons\u00e9quente h\u00e9riti\u00e8re de l'empire h\u00f4telier de son papa. \u00abLes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s renvoient une image qui n'inclut aucune n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 trouver un emploi et encore moins \u00e0 \u00e9prouver une ambition professionnelle.\u00bb Des r\u00eaves de princesses modernes en quelque sorte.","wordCount":1493,"datePublished":"2008-11-16T08:46:00+00:00","dateModified":"2008-11-16T08:46:00+00:00","author":{"@type":"Person","name":"La D\u00e9p\u00eache du Midi"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"ladepeche.fr","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://www.ladepeche.fr/img/logos/logo-amp.png","width":600,"height":60}},"keywords":"haute-garonne,faits-divers","articleSection":["haute-garonne","faits-divers"],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://images.ladepeche.fr/api/v1/images/view/5c1791268fe56f569e39623f/hd/image.jpg?v=1","width":1200,"height":500,"name":"Photo DDD, Michel VIALA.","author":{"@type":"Person","name":"DDM"}}}
    </script>
    
            
</head>
<body class="">
    <!-- Google Tag Manager (noscript) -->
    <noscript><iframe src="https://www.googletagmanager.com/ns.html?id=GTM-5NFGMPZ" height="0" width="0" style="display:none;visibility:hidden"></iframe></noscript>
    <!-- At Internet "noscript" Tag -->
    <noscript><img width="1" height="1" alt="" src="https://logs4.xiti.com/hit.xiti?s=111841&s2=20&p=contenu::ddm::493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite::5535024&di=&x1=web-noscript" ></noscript>
    
                        <header class="navbar" rel="js-header-container">
            <nav class="navbar-main" rel="js-main-nav">
    <ul class="navbar-main__main browser-default">
                <li class="navbar-main__main-item navbar-main__main-item--icon hide-on-large-only">
            <a class="navbar-main__main-link" href="/" data-activates="home"><i class="icon-home"></i></a>
        </li>
                    <li class="navbar-main__main-item navbar-main__main-item--icon hide-on-large-only">
                <a class="navbar-main__main-link dropdown-button"
                   rel="js-link-dropdown"
                   role="button"
                   data-activates="direct-slide-out"
                   data-constrainwidth="false"
                   data-beloworigin="true"><i class="icon-time"></i></a>
                <div id="direct-slide-out" class="navbar-main__sub collapsible-body">
    <ul rel="js-direct-slide-out">
                    <li class="new">
                <div class="new__time" data-time="20230108212658">21h26</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Toulouse Football Club</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/mercato-100e-de-van-den-boomen-au-tfc-son-avenir-a-toulouse-secrit-en-pointille-10912579.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article1,N">MERCATO. 100e de van den Boomen au TFC : son avenir à Toulouse s&#039;écrit en pointillé</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new">
                <div class="new__time" data-time="20230108212651">21h26</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Toulouse Football Club</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/100e-match-de-van-den-boomen-au-tfc-on-a-demande-a-branco-ses-trois-plus-grands-souvenirs-sous-le-maillot-violet-10912546.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article2,N">100e match de van den Boomen au TFC : on a demandé à Branco ses trois plus grands souvenirs sous le maillot violet</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new">
                <div class="new__time" data-time="20230108212326">21h23</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Société</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/la-reforme-des-retraites-se-devoile-violences-au-bresil-deschamps-reconduit-a-la-tete-des-bleus-les-5-infos-a-retenir-du-week-end-10912524.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article3,N">La réforme des retraites se dévoile, violences au Brésil, Deschamps reconduit à la tête des Bleus... les 5 infos à retenir du week-end</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new new--urgent">
                <div class="new__time" data-time="20230108211803">21h18</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Brésil</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/bresil-des-partisans-de-bolsonaro-envahissent-le-palais-presidentiel-et-la-cour-supreme-10912471.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article4,N">DIRECT. Brésil : violences à Brasilia où des partisans de Bolsonaro envahissent le Palais présidentiel et la Cour suprême</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new">
                <div class="new__time" data-time="20230108211208">21h12</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Equipe de France</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/video-football-zidane-selectionneur-du-bresil-je-nen-ai-rien-a-secouer-noel-le-graet-senerve-a-propos-de-lancienne-gloire-des-bleus-10912529.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article5,N">VIDEO. Football : &quot;Zidane, sélectionneur du Brésil ? Je n&#039;en ai rien à secouer !&quot;Noël Le Graët s&#039;énerve à propos de l&#039;ancienne gloire des Bleus</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new hide">
                <div class="new__time" data-time="20230108204442">20h44</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Football</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/video-football-la-reponse-amusante-derik-ten-hag-qui-repond-a-un-fan-lui-demandant-de-recruter-mbappe-et-bellingham-10912370.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article6,N">VIDEO. Football : la réponse amusante d&#039;Erik Ten Hag qui répond à un fan lui demandant de recruter Mbappé et Bellingham</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new hide">
                <div class="new__time" data-time="20230108203037">20h30</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Coupe de France</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/coupe-de-france-le-tfc-et-rodez-connaissent-leurs-adversaires-en-16es-de-finale-10912450.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article7,N">Coupe de France : le TFC et Rodez connaissent leurs adversaires en 16es de finale</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new hide">
                <div class="new__time" data-time="20230108201903">20h19</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">XV de France</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/xv-de-france-pierre-mignoni-et-laurent-sempere-rejoindront-le-staff-des-bleus-apres-la-coupe-du-monde-2023-10912463.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article8,N">XV de France : Pierre Mignoni et Laurent Sempéré rejoindront le staff des Bleus après la Coupe du monde 2023</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new hide">
                <div class="new__time" data-time="20230108201332">20h13</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Rugby à XV - Amateurs</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/rugby-regionale-2-castelmoron-tout-bonus-contre-mezin-10912464.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article9,N">Rugby - Régionale 2 : Castelmoron tout bonus contre Mézin</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new hide">
                <div class="new__time" data-time="20230108200247">20h02</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Football</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/football-coupe-daquitaine-en-inscrivant-cinq-buts-tom-martinez-fait-le-show-et-expedie-lebbe-au-tour-suivant-10912456.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article10,N">Football - Coupe d&#039;Aquitaine : En inscrivant cinq buts, Tom Martinez fait le show et expédie l&#039;EBBE au tour suivant</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new hide">
                <div class="new__time" data-time="20230108195837">19h58</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Animaux</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/songe-animal-une-rencontre-avec-la-faune-sauvage-au-coeur-des-pyrenees-ariegeoises-10912386.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article11,N">Songe animal, une rencontre avec la faune sauvage au cœur des Pyrénées ariégeoises</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new hide">
                <div class="new__time" data-time="20230108195412">19h54</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Rugby à XV - Amateurs</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/rugby-regionale-1-carton-plein-pour-le-confluent-a-theo-roland-10912447.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article12,N">Rugby - Régionale 1 : Carton plein pour le Confluent à Théo-Roland</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new hide">
                <div class="new__time" data-time="20230108195115">19h51</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Coupe de France</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/direct-coupe-de-france-le-tfc-ne-veut-pas-trebucher-a-lannion-suivez-la-rencontre-en-live-10912224.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article13,N">REPLAY. Coupe de France : le TFC souverain contre Lannion ! Revivez le film du match</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new hide">
                <div class="new__time" data-time="20230108195107">19h51</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Basket-ball</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/basket-ball-nationale-la-belle-performance-du-bc-layrac-astaffort-dans-le-gers-10912446.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article14,N">Basket-ball - Nationale : la belle performance du BC Layrac Astaffort dans le Gers</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new hide">
                <div class="new__time" data-time="20230108194730">19h47</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Coupe de France</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/coupe-de-france-le-tfc-deroule-contre-lannion-et-se-qualifie-pour-les-16es-de-finale-10912273.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article15,N">Coupe de France : le TFC déroule contre Lannion et se qualifie pour les 16es de finale</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new hide">
                <div class="new__time" data-time="20230108194521">19h45</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Réseaux sociaux</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/reseaux-sociaux-le-gouvernement-ouvre-une-consultation-publique-pour-reguler-les-influenceurs-10912321.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article16,N">Réseaux sociaux : le gouvernement ouvre une consultation publique pour réguler les influenceurs</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new hide">
                <div class="new__time" data-time="20230108194107">19h41</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Basket-ball</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/basket-nationale-3-villeneuve-bc-surprend-le-val-dalbret-dans-sa-salle-10912421.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article17,N">Basket - Nationale 3 : Villeneuve BC surprend le Val d&#039;Albret dans sa salle</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new hide">
                <div class="new__time" data-time="20230108193202">19h32</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Coronavirus - Covid 19</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/neuf-salaries-de-sante-non-vaccines-vont-deposer-leur-dossier-aux-prudhommes-de-cahors-10911939.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article18,N">Neuf salariés de santé non-vaccinés vont déposer leur dossier aux prud&#039;hommes de Cahors</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new hide">
                <div class="new__time" data-time="20230108192812">19h28</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Toulouse Football Club</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/maillot-du-tfc-floque-mohammed-merah-une-enquete-ouverte-10912402.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article19,N">Maillot du TFC floqué Mohammed Merah : une enquête ouverte pour &quot;apologie du terrorisme&quot;</a>
                </div>
            </li>
                    <li class="new hide">
                <div class="new__time" data-time="20230108191502">19h15</div>
                <div class="new__content">
                    <div class="new__topic">Associations</div>
                    <i class="article--premium__mini icon-crown"></i>
                    <a class="new__title"
                       href="/2023/01/08/villeneuve-sur-lot-pour-clare-harel-nouvelle-presidente-de-lutl-luniversite-du-temps-libre-est-ouverte-a-tout-le-monde-10911870.php"
                       data-xiti-action="1,mobile::header::endirect::article20,N">Villeneuve-sur-Lot. Pour Clare Harel, nouvelle présidente de l&#039;UTL, « l’Université du temps libre est ouverte à tout le monde »</a>
                </div>
            </li>
            </ul>
    <div class="more-content">
        <button class="more-content__btn" rel="js-direct-show"><svg width="20" height="20" viewBox="0 0 20 20" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
                <path d="M18.9146 8.60558H11.3953V1.08624C11.3953 0.743708 10.9302 0.000976562 9.99996 0.000976562C9.06974 0.000976562 8.6046 0.743749 8.6046 1.08624V8.60562H1.08527C0.742772 8.60558 0 9.07071 0 10.0009C0 10.9311 0.742772 11.3962 1.08527 11.3962H8.60464V18.9156C8.60464 19.2581 9.06974 20.0009 10 20.0009C10.9303 20.0009 11.3954 19.2581 11.3954 18.9156V11.3962H18.9147C19.2572 11.3962 20 10.9312 20 10.0009C20 9.07063 19.2571 8.60558 18.9146 8.60558Z" fill="white"/>
        </svg></button>
    </div>
</div>            </li>
                            <li class="navbar-main__main-item" id="ma-ville">
                <a class="navbar-main__main-link" data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::menu::maville,N" href="/communes/">Ma ville</a>
            </li>
            <li class="navbar-main__main-item" id="france-monde">
                <a class="navbar-main__main-link" data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::menu::france-monde,N" href="/actu/">France - monde</a>
            </li>
            <li class="navbar-main__main-item">
                <a class="navbar-main__main-link is-current" data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::menu::faits-divers,N" href="/faits-divers/">Faits divers</a>
            </li>
            <li class="navbar-main__main-item" id="sport">
                <a class="navbar-main__main-link" data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::menu::sport,N" href="/sport/">Sport</a>
            </li>
            <li class="navbar-main__main-item navbar-main__main-item--eco" id="economie">
                <a class="navbar-main__main-link" data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::menu::economie,N" href="/economie/">Éco</a>
            </li>
            <li class="navbar-main__main-item" id="tv-people">
                <a class="navbar-main__main-link" data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::menu::tv-people,N" href="/divertissement/">Tv - people</a>
            </li>
            <li class="navbar-main__main-item navbar-main__main-item--eco" id="sante">
                <a class="navbar-main__main-link" data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::menu::sante,N" href="/sante/">Santé</a>
            </li>
            <li class="navbar-main__main-item navbar-main__main-item--sorties" id="sorties">
                <a class="navbar-main__main-link" data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::menu::sorties,N" href="/culture-et-loisirs/">Sorties</a>
            </li>
            <li class="navbar-main__main-item">
                <a class="navbar-main__main-link" href="https://www.bienici.com/ladepeche?referrer=ladepeche#xtor=CS3-555" target="_blank" rel="nofollow">Immo</a>
            </li>
            <li class="navbar-main__main-item" id="services">
                <a class="navbar-main__main-link" data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::menu::services,N" href="/services/">Services</a>
            </li>
            <li class="navbar-main__main-item" id="annonces">
                <a class="navbar-main__main-link" data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::menu::annonces,N" href="/annonces/">Annonces</a>
            </li>
            <li class="navbar-main__main-item navbar-main__main-item--deces">
                <a class="navbar-main__main-link" data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::menu::avis-deces,N" href="https://avis-deces.ladepeche.fr/">Avis de décès</a>
            </li>
                            <li class="navbar-main__main-item hide-on-med-and-down">
                        <span class="navbar-main__main-link icon-more" data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::menu::plus,N"
                              rel="js-side-nav" data-activates="ajax-slide-out" data-draggable="false"></span>
            </li>
            </ul>
</nav>        <nav class="navbar-top">
    <div class="navbar-top__container">
        <a class="navbar-top__menu hide-on-large-only" role="button" rel="js-side-nav" data-activates="ajax-slide-out">
            <i class="icon-menu"></i>
            <span class="navbar-top__menu-txt">Menu</span>
        </a>
        <div class="navbar-top__brand">
                            <a href="/"
                   data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::transverse::logo,N">
                    <img src="https://assets.ladepeche.fr/img/logos/logo.png?1ee108d4" alt="M&#x00E8;res&#x20;au&#x20;foyer&#x20;&#x3A;&#x20;d&#x00E9;sir&#x20;ou&#x20;fatalit&#x00E9;&#x3F;" class="responsive-img">
                </a>
                        <div class="navbar-top__brand-text hide-on-med-and-down">dimanche 08 janvier 2023, Saint Lucien</div>
        </div>
            <div class="aside-weather aside-weather--small hide-on-med-and-down">
        <img src="https://assets.ladepeche.fr/img/meteo/temps/7.png?56392475"
             class="aside-weather__today-media responsive-img"
             rel="js-weather-image-0" title="Bruine">
        <div class="aside-weather__today-temp" rel="js-weather-temps-0">9°
            / 11
            °
        </div>
        <a class="aside-weather__change"
           href="https://profil.ladepeche.fr/account/"
           rel="js-weather-change"
           data-xiti-action="1,::header::meteo::changeville,N">
            <span class="aside-weather__city" rel="js-weather-town">Toulouse</span> <i class="icon-pencil"></i></a>
    </div>
        <ul class="navbar-top__nav">
            <li class="navbar-top__nav-item hide-on-med-and-down">
                <a class="navbar-top__nav-link"
                   role="button"
                   rel="js-trigger-search-overlay">
                    <i class="icon-loupe"></i>Rechercher
                </a>
            </li>
            <li class="navbar-top__nav-item hide-on-med-and-down">
                <a class="navbar-top__nav-link"
                   href="https://kiosque.ladepeche.fr/"
                   data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::transverse::journal,N"
                   target="_blank">
                    <i class="icon-newspaper"></i>Journal
                </a>
            </li>
            <li class="navbar-top__nav-item">
                <a class="navbar-top__nav-link truncate"
                   href="https://profil.ladepeche.fr/login/?SSO_Context=https%3A%2F%2Fwww.ladepeche.fr%2Farticle%2F2008%2F11%2F16%2F493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite.html"
                   rel="js-profile-link"
                   data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::transverse::moncompte,N">
                    <i class="icon-user"></i><span class="hide-on-med-and-down">Mon compte</span>
                </a>
            </li>
            <li class="navbar-top__nav-item">
                                    <a class="navbar-top__nav-btn btn btn--sub"
                       href="https://abonnement.ladepeche.fr/offres/?src=edito&url=https%3A%2F%2Fwww.ladepeche.fr%2Farticle%2F2008%2F11%2F16%2F493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite.html#xtor=CS1-1-[ddm]-[article_gratuit_standard]-[header]-[493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite::5535024]"
                       rel="js-header-sub"
                       target="_blank"
                       data-subscriber-href="https://abonnement.ladepeche.fr/"
                       data-subscriber-text="&lt;img src=&quot;https://assets.ladepeche.fr/img/icons/passclub.png?0678d0f1&quot; alt=&quot;Pass&#039;Club&quot; class=&quot;header-top__nav-btn-passclub hide-on-med-and-down&quot;&gt; Mes avantages"
                       data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::transverse::sabonner,N">
                        <i class="icon-crown hide-on-med-and-down"></i>S'abonner
                    </a>
                            </li>
        </ul>
    </div>
</nav>
            </header>
            
<div id="habillagepub">
            <!-- Pub DFP Position [banniere_haute] -->
    <div class="ad ad--banniere_haute center-align"
         id="pub_dfp_banniere_haute"
         data-dfp-mobile=""
         data-iab-tag="pos_banniere_haute"></div>
            <div class="main-content">
        <div class="container">
                            
    <ul class="breadcrumb-container browser-default breadcrumb-container--article">
                                <li class="breadcrumb">
                                    <a href="/">Accueil</a>
                            </li>
                                <li class="breadcrumb">
                                    <a href="/faits-divers/">Faits divers</a>
                            </li>
            </ul>
    <script type="application/ld+json">{"@context":"http://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"item":{"@id":"https://www.ladepeche.fr/faits-divers/","name":"Faits divers"}},{"@type":"ListItem","position":2,"item":{"@id":"https://www.ladepeche.fr/article/2008/11/16/493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite.html","name":"M\u00e8res au foyer : d\u00e9sir ou fatalit\u00e9?"}}]}</script>
                        <div data-article-id="5535024" data-article-id-elt="5535024" data-nl-topic="Faits divers" data-nl-type="article">
                                    <div class="grid-l">
                        <div class="section">
                                                                <main>
    <article class="article-full">
        <h1 class="article-full__title">Mères au foyer : désir ou fatalité?</h1>
        <div class="article-full__media-wrapper fullscreen-s">
                                        <div class="ratio ratio-medium ratio-large--xs">
                    <div class="article-full__media ratio-target">
                                                <ul class="article-full__media-slider"  data-gallery="true">
                                                                                                                                    <li data-title="Photo DDD, Michel VIALA."
                                        data-src="https://images.ladepeche.fr/api/v1/images/view/5c1791268fe56f569e39623f/original/image.jpg"
                                        data-author="DDM">
                                        <figure>
                                                                                            <picture>
                                                    <source media="(min-width: 993px)" srcset="https://images.ladepeche.fr/api/v1/images/view/5c1791268fe56f569e39623f/large/image.jpg">
                                                    <source media="(min-width: 436px)" srcset="https://images.ladepeche.fr/api/v1/images/view/5c1791268fe56f569e39623f/large/image.jpg">
                                                    <source media="(max-width: 435px)" srcset="https://images.ladepeche.fr/api/v1/images/view/5c1791268fe56f569e39623f/medium/image.jpg">
                                                    <img class="responsive-img"
                                                         src="https://images.ladepeche.fr/api/v1/images/view/5c1791268fe56f569e39623f/large/image.jpg"
                                                         alt="Photo DDD, Michel VIALA.">
                                                </picture>
                                                                                        <figcaption class="article-full__media-infos">
                                                <span class="article-full__media-legend">Photo DDD, Michel VIALA.</span>
                                                <span class="article-full__media-author">DDM</span>
                                            </figcaption>
                                        </figure>
                                    </li>
                                                                                    </ul>
                    </div>
                </div>
                    </div>
        <div class="grid-m" >
            <div class="article-full__left-col">
                <div class="article-full__section-1">
                                            <div class="article-full__infos">
                                                                                                <div class="article-full__share" rel="js-share">
                                        <a class="icon-facebook icon-facebook-small" role="button" data-xiti-action="1,article::partage-facebook::ddm-5535024::,N"></a>
                                        <a class="icon-twitter icon-twitter-small" role="button" data-xiti-action="1,article::partage-twitter::ddm-5535024::,N"></a>
                                        <a class="icon-linkedin icon-linkedin-small" data-xiti-action="1,article::partage-linkedin::ddm-5535024::,N"></a>
                                        <a class="icon-printer icon-printer-small hide-on-med-and-down" role="button"></a>
                                        <a class="icon-mail icon-mail-small" role="button" data-xiti-action="1,article::partage::ddm-5535024::,N"></a>
                                    </div>
                                                                                        <div class="article-full__infos-topics">
                                                <span class="article-tags">
                            <a href="/faits-divers/">Faits divers</a>,                            <a href="/communes/haute-garonne,31/">Haute-Garonne</a>                    </span>
                                </div>
                            <div class="article-full__infos-dates">
                                                                    <span>Publié le <time content="2008-11-16T09:46:00+01:00">16/11/2008 à 09:46</time></span>
                                                                                                </div>
                        </div>
                                                            <div class="article-full__body">
                                                <div class="article-full__body-content article-paywall p402_premium"
                             rel="js-article-content"
                                                    >
                                                                                                                            <p>Cet automne, à Gimont, dans le Gers, s'est tenue une drôle de manifestation : des jeunes femmes se sont rassemblées et dévêtues… pour donner le sein à leur enfant. Ainsi, un peu partout en France, les défenseurs de l'allaitement maternel (dont l'Organisation Mondiale de la Santé) ont-ils fait entendre leur voix. Elles furent bien plus discrètes, celles qui se sont élevées pour signaler que cette promotion anti-biberon, signifiait aussi la valorisation du retour des femmes à leur fonction de mère au foyer.</p><!-- Pub DFP Position [outstream] -->
    <div class="ad ad--outstream center-align"
         id="pub_dfp_outstream"
         data-dfp-mobile=""
         data-iab-tag="pos_outstream"></div>
    
<p>Certes les Françaises détiennent le plus fort taux d'emploi entre 25 et 49 ans en Europe : une sur huit travaille. Mais différents signes émergent, qui tendent à montrer que le mythe de la working girl comme celui de la wonder woman, sachant tout mener de front du bureau à la maison, ont vécu.</p><!-- Pub DFP Position [article] -->
    <div class="ad ad--article center-align"
         id="pub_dfp_article"
         data-dfp-mobile=""
         data-iab-tag="pos_article"></div>
    
<p>Malgré tous les discours prônant le partage des tâches domestiques, ce sont encore souvent les femmes qui font les courses, entretiennent la maison, s'occupent des devoirs des enfants ou les amènent chez le médecin. Et elles en ont marre. « Elles sont épuisées » notait Eliette Abecassis dans son livre « Corset invisible » (Albin Michel) paru l'an dernier. On peut comprendre alors le succès immédiat du congé parental, créé en 2004 : la CAF comptait 580 000 bénéficiaires en 2007, très loin des 50 000 attendus par le gouvernement. Quasi uniquement des femmes.</p>
<h3>Calculs financiers</h3>
<p>Mais il n'y a pas que la fatigue pour l'expliquer.</p>
<p>Certaines ont pris leur calculette et additionné les frais de la crèche et de la baby-sitter, ceux du transport et de la restauration au travail. Pour les moins fortunées, l'avantage financier saute aux yeux. « C'est bien simple, ou je m'arrêtais ou je perdais de l'argent », déclare Héloïse sur Internet, où les sites et forum affluent. Elle a donc renoncé à son travail et à ses 1 400€ mensuels.</p>
<p>Une enquête postée en octobre sur le site femmaufoyer. net montre par ailleurs qu'une maman sur dix est restée à la maison par obligation, faute de trouver un travail ou des horaires adaptés. Parmi les 58 % qui évoquent un choix personnel beaucoup soulignent l'impact financier de la garde, voire la galère pour trouver une place en crèche ou une nounou.</p>
<h3>reconnaissance  sociale</h3>
<p>Reste qu'il est difficile de quantifier le phénomène : les femmes au foyer sont comptabilisées parmi « inactives » dans les colonnes de l'INSEE, n'ont pas droit à une retraite propre et ne disposent d'aucune case spécifique dans les documents administratifs. Aux yeux de la société, « Elles comptent pour du beurre », résume le sociologue Louis Maurin. Elles seraient pourtant presque trois millions (chiffres 2 005). Mais si le manque de reconnaissance sociale est injustifié, la promotion de la femme au foyer - par le biais d'un statut spécifique, comme le défend le député UMP Daniel Mach par exemple - porte à caution. Se couper du marché du travail est dangereux.</p>
<p>C'est Élisabeth Badinter, chantre du féminisme en France qui en avertit les femmes : « Il ne faut pas oublier que la maternité occupe quinze à vingt ans de sa vie. Le reste du temps, si elle n'a pas d'autre intérêt ni de ressources financières, que deviendra-t-elle ?<I></p>
<p></I></p>
<p><I>	Dossier réalisé par Valérie Cueillens</I></p>
<hr />
<h2 class="titre">Temoignages</h2>
<h2 class="titre">« Je culpabilisais de reprendre le travail »</h2>
<p>Virginie, 36 ans, Saint-Simon (Haute-Garonne).</p>
<p>« Quand j'ai quitté Marseille en 2003, pour venir m'installer ici, avec mon mari, je touchais les Assedic et j'étais enceinte. » Sans travail, Virginie, 36 ans, s'est « sérieusement » posé la question de son retour sur le marché du travail. « J'ai eu la tentation de rester à la maison à m'occuper de ma fille Agathe. C'est lié à mon histoire personnelle : j'ai eu une mère qui n'a pas travaillé. Je voulais du temps pour mon enfant, je me suis un peu culpabilisée. » Finalement, la jeune femme décide de reprendre des cours de psychologie et s'est lancée dans une activité de recrutement, en free lance, tout en donnant le jour à Arthur entre-temps. « Je travaille chez moi. Mais je fais garder mes enfants. Si je les avais avec moi, je serai toujours en éveil pour eux, ce n'est pas possible. » Mais elle apprécie de pouvoir rester maître de son emploi du temps et savoure son choix : « Le besoin de se réaliser personnellement, c'est important. En travaillant, je passe moins de temps avec mes enfants, mais c'est du temps de qualité. Eux-mêmes se nourrissent d'autres choses que du foyer et ils ont une maman équilibrée ! »</p>
<hr />
<h2 class="titre">« J'ai eu besoin de sortir de la routine couches/bébés »</h2>
<p>Aline, 64 ans, Vic-en-Bigorre (Hautes-Pyrénées). À 64 ans, les deux enfants d'Aline sont devenues des grandes filles. Elle a quitté son emploi à leur naissance, et ne l'a jamais repris : « C'étaient des jumelles, et l'une a eu beaucoup de problèmes de santé. C'était dans la logique d'arrêter.»  À l'époque, dans les années soixante-dix, beaucoup de femmes faisaient encore ce choix. « Ce n'était pas difficile, j'étais tellement contente de les avoir. » Mais au bout d'un à deux ans, « ça m'a manqué. Surtout les relations sociales. J'éprouvais le besoin de me sortir de cette routine couches/bébés. » Plus tard, lorsque les enfants sont entrées au primaire, « j'ai eu plus de temps pour moi. J'ai ressenti le manque d'indépendance financière. Mon mari était économe. J'aurai culpabilisé d'avoir à demander de l'argent pour des plaisirs personnels. » Elle fait alors quelques ménages, qui lui autorisent ces « superflus. » « Je n'avais pas de qualification, alors je n'ai jamais vraiment cherché à reprendre un emploi. Il y avait trop de barrières. » Et si ses filles aujourd'hui voulaient lui emboîter le pas ? La réponse fuse : « Ah non, non, pas d'accord. Je leur dirais clairement : méfie-toi, c'est trop risqué. »</p>
<hr />
<h2 class="chapeau">Zoom.Les femmes au foyer ne sont pas égales devant les aléas de la vie.</h2>
<p>Grandeur et misères de la femme au foyer</p>
<hr />
<h2 class="titre">Avantages</h2>
<p>l La grande disponibilité pour la famille, en particulier pour l'éducation des enfants. Le fait de «les voir grandir»,  est d'ailleurs perçu comme le principal avantage du maintient au foyer par 90% des mères d'enfants de moins de dux ans (sondage de la TNS Sofres, 2007).</p>
<p>l L'absence des  contraintes d'horaires de travail, pas de patron...</p>
<p>l L'autonomie pour gérer ses activités; le temps pour soi, pour s'adonner à des activités associatives.</p>
<p>l La possibilité de faire un choix per</p>
<p>sonnel et non pas dicté par des obligations financières (pour certaines)  ou de tradition comme  c'était encore le cas jusque dans les années 60.</p>
<p>l Les femmes passent un «contrat» avec leur mari ou compagnon. Le rôle de chacun est bien compirs et respecté par les deux «parties» .</p>
<p>l La multiplication des réseaux de «faf» (associations, internet) pour reconnaître leur statut, valoriser les compétences acquises en cas de retour à l'emploi (organisation, polyvalence...).</p>
<p><B></B></p>
<p><B>SES INCONVÉNIENTS</p>
<p></B></p>
<p>l Le maintien au foyer n'est pas toujours choisi. Ou alors par défaut, à cause d'horaires de travail inadaptés, de la cherté des frais de garde, de la difficulté à trouver un emploi, de la mutation du conjoint, ou tout simplement parce qu'il y a beaucoup d'enfants dans la fratrie .</p>
<p>l L'absence de ressources financières propres pose la question de la dépendance aux revenus du conjoint.  Les prestations familiales ne palient pas toujours  l'absence d'un second salaire.</p>
<p>l La vulnérabilité de la mère, en cas de séparation avec le conjoint. Les femmes seules avec enfants sont les plus affectées par la pauvreté.</p>
<p>l Risque de solitude, d'ennui, voire d'isolement, surtout pour les femmes les moins diplômées, celles qui n'ont jamais exercé de profession, et/ou qui vivent en zone rurale.</p>
<p>l Absence de reconnaissance sociale, mauvaise image de la femme au foyer, perçue comme ne faisant rien.</p>
<p>l Retour à l'emploi de plus en plus difficile à mesure que l'absence du marché du travail se prolonge.</p>
<hr />
<h2 class="titre">Les petites Anglaises se rêvent en femmes au foyer glamour</h2>
<p>Les quarante ans du MLF, les ados anglaises s'en fichent comme de leur premier soutien-gorge: une enquête britannique auprès de 500 jeunes filles de 13 à 18 ans, vient de montrer qu'elles aspirent avant tout à devenir actrices  ou mannequins, voire institutrices. Plus loin viennent les carrières d'avocates ou journalistes, mais certainement pas d'ingénieurs ou scientifiques. Pas assez glamours, disent-elles, «on laisse ça aux hommes.» Les analystes perplexes ont considéré ce désir de célébrité oiseuse à travers les exemples fournis dans les medias par quelques poeple jeunes et en vue. Leur modèle? Kate Middleton, la copine sexy du prince William, ou Paris Hilton (photo), l'inconséquente héritière de l'empire hôtelier de son papa. «Les célébrités renvoient une image qui n'inclut aucune nécessité à trouver un emploi et encore moins à éprouver une ambition professionnelle.» Des rêves de princesses modernes en quelque sorte.</p>
                                                                                                                                                                            </div>
                                                                    </div>
                    <div class="article-full__footer">
                                                                        <div class="d-flex flex-wrap align-items-center">
                                                                                                                                <div class="article-full__share" rel="js-share">
                                        <a class="icon-facebook icon-facebook-small" role="button" data-xiti-action="1,article::partage-facebook::ddm-5535024::,N"></a>
                                        <a class="icon-twitter icon-twitter-small" role="button" data-xiti-action="1,article::partage-twitter::ddm-5535024::,N"></a>
                                        <a class="icon-linkedin icon-linkedin-small" data-xiti-action="1,article::partage-linkedin::ddm-5535024::,N"></a>
                                        <a class="icon-printer icon-printer-small hide-on-med-and-down" role="button"></a>
                                        <a class="icon-mail icon-mail-small" role="button" data-xiti-action="1,article::partage::ddm-5535024::,N"></a>
                                    </div>
                                                            
                                                        <div class="author">
            <span class="author-name">La Dépêche du Midi</span>
    </div>
                        </div>
                                                    <a href="#commentaires" rel="js-anchor" class="btn btn-primary">Voir les commentaires</a>
                                            </div>
                </div>
                                    <div class="article-full__section-2">
                                                                                <div class="article-full__aside-fils">
                                                            </div>
                                                <div id="ultimedia_wrapper" ></div>                    </div>
                                                    <div class="article-full__section-1 article-full__section-1--footer">
                        <div id="taboola-below-article-thumbnails"></div>
                        <div id="dfp-slot1-taboola"></div>
                        <div id="dfp-slot2-taboola"></div>
                        <!-- Pub DFP Position [mobile_droite_haute] -->
    <div class="ad ad--mobile_droite_haute center-align hide-on-large-only"
         id="pub_dfp_mobile_droite_haute"
         data-dfp-mobile=""
         data-iab-tag="pos_mobile_droite_haute"></div>
                                                            
    <div id="immobilier" class="u-mb-15">
        <div class="u-section-header"><span class="u-section-title">L'immobilier à Haute-Garonne</span></div>
        <div class="row">
                        <div class="col m4 s12">
                <a href="https://www.bienici.com/annonce/ag313437-365705311?referrer=ladepeche#xtor=CS3-556" target="_blank" rel="nofollow"><img src="https://file.bienici.com/photo/ag313437-365705311_photos.ubiflow.net_313437_365705311_photos_1.jpg_INSOON_EB_5512801818_20221109201958?width=400&height=240&fit=cover" class="responsive-img" /></a>
                <a href="https://www.bienici.com/annonce/ag313437-365705311?referrer=ladepeche#xtor=CS3-556" target="_blank" rel="nofollow"><p class="immobilier__prix">58 &euro;</p></a>
                <p>Dans une résidence aux portes de Saint Jean,  emplacement de parking souter[...]</p>
            </div>
                        <div class="col m4 s12">
                <a href="https://www.bienici.com/annonce/ag313922-332670273?referrer=ladepeche#xtor=CS3-556" target="_blank" rel="nofollow"><img src="https://file.bienici.com/photo/ag313922-332670273_photos.ubiflow.net_313922_332670273_photos_1.jpg_INSOON_EB_5512801818_20220210130309?width=400&height=240&fit=cover" class="responsive-img" /></a>
                <a href="https://www.bienici.com/annonce/ag313922-332670273?referrer=ladepeche#xtor=CS3-556" target="_blank" rel="nofollow"><p class="immobilier__prix">48 &euro;</p></a>
                <p>TOURNEFEUILLE - Place de Parking en sous-sol dans résidence sécurisée situé[...]</p>
            </div>
                        <div class="col m4 s12">
                <a href="https://www.bienici.com/annonce/ag313922-363791677?referrer=ladepeche#xtor=CS3-556" target="_blank" rel="nofollow"><img src="https://file.bienici.com/photo/ag313922-363791677_photos.ubiflow.net_313922_363791677_photos_1.jpg_INSOON_EB_5512801818_20221220175917?width=400&height=240&fit=cover" class="responsive-img" /></a>
                <a href="https://www.bienici.com/annonce/ag313922-363791677?referrer=ladepeche#xtor=CS3-556" target="_blank" rel="nofollow"><p class="immobilier__prix">149000 &euro;</p></a>
                <p>Contact par téléphone: 
Toulouse-Bagatelle: Dans un immeuble ravalé et enti[...]</p>
            </div>
                    </div>
        <div class="u-section-header"><div class="u-section-title">Toutes les annonces immobilières de Haute-Garonne</div></div>
        <div class="row">
            <div class="col m3 s12">
                <a href="https://www.bienici.com/recherche/achat/haute-garonne/maisonvilla?referrer=ladepeche#xtor=CS3-556" target="_blank" data-dmp="immobilier" data-dmp-category="achat-maison" rel="nofollow">
                    <i class='glyphicon glyphicon-chevron-right'></i>Achat de maison
                </a>
            </div>
            <div class="col m3 s12">
                <a href="https://www.bienici.com/recherche/achat/haute-garonne/appartement?referrer=ladepeche#xtor=CS3-556" target="_blank" data-dmp="immobilier" data-dmp-category="achat-appartement" rel="nofollow">
                    <i class='glyphicon glyphicon-chevron-right'></i>Achat d'appartement
                </a>
            </div>
            <div class="col m3 s12">
                <a href="https://www.bienici.com/recherche/location/haute-garonne/maisonvilla?referrer=ladepeche#xtor=CS3-556" target="_blank" data-dmp="immobilier" data-dmp-category="location-maison" rel="nofollow">
                    <i class='glyphicon glyphicon-chevron-right'></i>Location maison
                </a>
            </div>
            <div class="col m3 s12">
                <a href="https://www.bienici.com/recherche/location/haute-garonne/appartement?referrer=ladepeche#xtor=CS3-556" target="_blank" data-dmp="immobilier" data-dmp-category="location-appartement" rel="nofollow">
                    <i class='glyphicon glyphicon-chevron-right'></i>Location appartement
                </a>
            </div>
        </div>
    </div>
                                                    <div id="commentaires" class="bloc-comment">
        <a name="reagir"></a>
        <section class="u-mb-15 hide" rel="js-comment-anonymous">
            <header class="u-section-header">
                <span class="u-section-title mod-login">Envie de donner votre avis ?
                                    <span class="u-small-title">(1 commentaire)</span></span>
                            </header>
            <div class="row u-same-height-container">
                <div class="col m6 s12 center-align login">
                    <i class="icon-user-light"></i>
                                                    <p class="login-p">J'ai déjà un compte</p>
                                                <a href="https://profil.ladepeche.fr/login/?SSO_Context=https%3A%2F%2Fwww.ladepeche.fr%2Farticle%2F2008%2F11%2F16%2F493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite.html" class="login-btn btn">Je me connecte</a>
                </div>
                <div class="col m6 s12 center-align signin">
                    <span class="icon-edit-light"><span class="path1"></span><span class="path2"></span></span>
                                            <p class="signin-p">Je n'ai pas de compte</p>
                        <a href="https://profil.ladepeche.fr/inscription/?SSO_Context=https%3A%2F%2Fwww.ladepeche.fr%2Farticle%2F2008%2F11%2F16%2F493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite.html" class="signin-btn btn mod-dark">Je m'inscris gratuitement</a>
                                    </div>
            </div>
        </section>
                    <div id="follow-message" class="react-alert red" hidden>Une erreur est survenue.</div>
            <div class="follow-thread hide">
                <p class="follow-thread__title">Vous souhaitez suivre ce fil de discussion ?</p>
                <a href="#"
                   class="btn"
                   rel="js-follow-thread"
                   data-article-id="5535024"
                   data-alt-text="Ne plus suivre ce fil"
                   data-xiti-action="fil-discussion::5535024::,A"
                >
                    Suivre ce fil
                </a>
            </div>
                <section class="u-mb-15 hide" rel="js-comment-authenticated">
            <div class="u-section-header">
                <span class="u-section-title mod-react">Réagir</span>
            </div>
            <div class="react">
                <div class="row">
                    <div class="col m12 react-comments-limit" rel="js-comments-limit">
                        Vous avez droit à 3 commentaires par jour. Pour contribuer en illimité, abonnez vous.
                        <a href="https://abonnement.ladepeche.fr/offres/#xtor=CS1-1-[ddm]-[article_gratuit_standard]-[bloc_commentaires]-[493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite::5535024]"
                           target="_blank"
                           class="btn btn--sub"
                           data-xiti-action="1,thema-faits-divers::commentaires::abonnement::sabonner,N"
                        >
                            <i class="icon-crown"></i> S'abonner
                        </a>
                    </div>
                    <div class="col m2 hide-on-small-and-down">
                        <img src="https://assets.ladepeche.fr/img/icons/no-profil.png?f895e5f0" class="react-img circle left u-mb-15" rel="js-user-avatar">
                    </div>
                    <div class="col s12 m10">
                        <div id="reagir-message" class="react-alert" hidden></div>
                                                <form id="reagir-form" action="https://www.ladepeche.fr/api/sso/reagir/post" method="post" autocomplete="off">
                            <textarea name="texte" class="js-comments-validate materialize-textarea" placeholder="Ajouter un commentaire" rel="js-comment-textarea"></textarea>
                            <input type="hidden" name="info_id" class="js-comments-validate" value="5535024"/>
                            <input type="hidden" name="parentcommentid" value="0">
                            <input type="hidden" name="token" class="js-comments-validate" value="eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzI1NiJ9.eyJpYXQiOjE2NzMyMTA1MDQsImV4cCI6MTY3MzIxNzcwNCwic3ViIjoibW9kX2ZvX2FwaS1yZWFnaXIiLCJzaXRlX2NvZGUiOiJkZG0iLCJpbmZvX2lkIjo1NTM1MDI0fQ.Bos-MooOnBhRSkn-hebHYjdqNDFCnDaujpYEHpomMws"/>
                            <input type="submit" name="post" value="Publier mon commentaire" id="post-btn" class="btn" data-xiti-action="1,article::commentaire::ddm-5535024::,N">
                                                            <a href="https://www.ladepeche.fr/page/charte-moderation" class="react-chart-link" target="_blank">Lire la charte de modération</a>
                                                    </form>
                    </div>
                </div>
                <div id="popin-follow-comment-thread" class="popin">
                    <a href="#" rel="js-close-popin" class="close-button"><i class="icon-close"></i></a>
                    <p class="popin__content">Souhaitez-vous recevoir une notification lors de la réponse d’un(e) internaute à votre commentaire ?</p>
                    <div class="popin__choices">
                        <a href="#" class="popin__btn-validate btn btn--light" rel="js-follow-comment-thread">Oui, je veux suivre les réponses</a>
                        <a href="#" class="popin__btn-cancel btn btn--cancel" rel="js-close-popin">Non, ça ne m'intéresse pas</a>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </section>

                    <section class="comments">
                <div class="u-section-header">
                    <span class="u-section-title mod-comments">Les commentaires (1)</span>
                </div>
                                        <div class="comment" data-id="35709" rel="js-comments-comment">
        <div class="comment--main">
            <div class="comment__media">
                <img data-src="https://profil.ladepeche.fr/images/avatars/no_avatar.png" class="comment__avatar responsive-img">
            </div>
            <div class="comment__content">
                <span class="comment__author">tankie</span>
                <span class="comment__date" title="Le 18/11/2008 à 12:08">Il y a 14 années</span>
                <span class="comment__exact-date">Le 18/11/2008 à 12:08</span>
                <p class="comment__message">énorme erreur<br />
chez les 25-49 ans , une femmes sur 8 ne travaille pas !!!!!!!!!! cf site de l&#039;insee.</p>
            </div>
        </div>
                <div class="comment__footer">
            <button class="comment__reply btn-flat js-comments-reply" data-parentid="35709" data-pseudo="tankie">Répondre</button>
            <button class="comment__report btn-flat js-comments-report">Signaler un abus</button>
        </div>
    </div>
<div class="modal" id="comment-report">
        <form id="report-form" action="https://www.ladepeche.fr/api/sso/reagir/alerter" method="post" autocomplete="off">
        <div class="modal-content">
            <h3>Signaler un abus</h3>
            <div id="comment-report-fields">
                <textarea name="motivation_txt" class="validate materialize-textarea" placeholder="Veuillez préciser les motifs de votre alerte" rel="js-report-textarea" required></textarea>
                <input type="hidden" name="info_id" class="validate" value="5535024"/>
                <input type="hidden" name="comment_id" value="">
                <input type="hidden" name="token" class="validate" value="eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzI1NiJ9.eyJpYXQiOjE2NzMyMTA1MDQsImV4cCI6MTY3MzIxNzcwNCwic3ViIjoibW9kX2ZvX2FwaS1yZWFnaXIiLCJzaXRlX2NvZGUiOiJkZG0iLCJpbmZvX2lkIjo1NTM1MDI0fQ.Bos-MooOnBhRSkn-hebHYjdqNDFCnDaujpYEHpomMws"/>
            </div>
            <blockquote id="comment-report-msg" class="hide"></blockquote>
        </div>
        <div class="modal-footer u-clearfix">
            <input type="submit" name="post" value="Signaler ce commentaire" id="comment-report-btn" class="btn">
            <input type="button" value="Fermer" id="comment-report-btn-close" class="btn hide">
        </div>
    </form>
</div>                            </section>
            </div>

                    </div>
                            </div>
                    </div>
    </article>
</main>

                                    <!-- Pub DFP Position [mobile_droite_basse] -->
    <div class="ad ad--mobile_droite_basse center-align hide-on-large-only"
         id="pub_dfp_mobile_droite_basse"
         data-dfp-mobile=""
         data-iab-tag="pos_mobile_droite_basse"></div>
                
                        </div>
                        <aside class="aside hide-on-med-and-down">
                            <div class="aside__item aside__item--striped aside-tops ">
    <div class="aside__title">Les plus lus</div>
            <ul class="tabs row">
            <li class="tab col s6"><a href="#top-lus" class="active" data-xiti-action="1,::coldroite::tops-lus::onglet,N"><i class="icon-view"></i>Lus</a></li>
            <li class="tab col s6"><a href="#top-comments" data-xiti-action="1,::coldroite::tops-commentes::onglet,N"><i class="icon-comment"></i>Commentés</a></li>
        </ul>
        <div id="top-lus">
            
    <ul class="aside-tops__items ">
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">1</span>
                <a href="/2023/01/06/des-hotesses-de-lair-priees-de-se-mettre-en-sous-vetements-la-cession-de-recrutement-polemique-dune-compagnie-aerienne-10907903.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-lus::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Société.</span>
                    Des hôtesses de l'air priées de se mettre en sous-vêtements : la session de recrutement polémique d'une compagnie aérienne
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">2</span>
                <a href="/2023/01/05/quil-arrete-de-se-gaver-cest-un-salopard-un-restaurateur-fond-en-larmes-sur-rmc-contre-les-tarifs-de-lenergie-10905697.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-lus::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Énergie.</span>
                    "Qu'il arrête de se gaver, c'est un salopard !" : un restaurateur fond en larmes sur RMC contre les tarifs de l'énergie
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">3</span>
                <a href="/2023/01/04/penuries-de-medicaments-le-gouvernement-interdit-la-vente-de-paracetamol-par-internet-10903620.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-lus::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Santé.</span>
                    Pénuries : Doliprane, Dafalgan... le gouvernement interdit la vente de médicaments à base de paracétamol par internet
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">4</span>
                <a href="/2023/01/07/france-gall-que-devient-son-fils-raphael-hamburger-quelle-a-eu-avec-michel-berger-10910245.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-lus::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">People.</span>
                    France Gall : que devient son fils Raphaël Hamburger, qu'elle a eu avec Michel Berger ?
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">5</span>
                <a href="/2023/01/06/un-president-ne-doit-pas-se-marier-avec-sa-prof-emmanuel-macron-repond-aux-questions-sans-filtres-dun-groupe-dautistes-10907902.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-lus::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Politique.</span>
                    "Un Président ne doit pas se marier avec sa prof" : Emmanuel Macron répond à des autistes dans l'émission "Les rencontres du Papotin"
                </a>
            </li>
            </ul>

    
    </div>
            <div id="top-comments">
                
    <ul class="aside-tops__items ">
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">1</span>
                <a href="/2023/01/06/chasse-interdite-le-dimanche-la-ruralite-sera-a-feu-et-a-sang-promet-le-president-des-chasseurs-willy-schraen-10908374.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-commentes::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Chasse - Pêche.</span>
                    Chasse interdite le dimanche ? La ruralité sera "à feu et à sang", promet le président des chasseurs Willy Schraen
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">2</span>
                <a href="/2023/01/08/reforme-des-retraites-recul-a-64-ans-penibilite-emploi-des-seniors-tout-ce-qui-devrait-changer-10911912.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-commentes::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Réforme des retraites.</span>
                    Réforme des retraites : recul à 64 ans, pénibilité, emploi des seniors... tout ce qui devrait changer
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">3</span>
                <a href="/2023/01/03/les-medecins-generalistes-en-greve-elisabeth-borne-critique-un-mouvement-vraiment-pas-responsable-10901635.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-commentes::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Société.</span>
                    Les médecins généralistes en grève : Élisabeth Borne critique un mouvement "vraiment pas responsable"
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">4</span>
                <a href="/2023/01/08/un-chasseur-se-tue-accidentellement-en-rangeant-son-arme-en-corse-10912131.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-commentes::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Faits divers.</span>
                    Un chasseur se tue accidentellement en rangeant son arme en Corse
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">5</span>
                <a href="/2023/01/04/dossier-crise-energetique-le-gouvernement-veut-garder-la-main-10902810.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-commentes::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Énergie.</span>
                    DOSSIER. Crise énergétique : le gouvernement veut garder la main
                </a>
            </li>
            </ul>

    
        </div>
    </div>
<!-- Pub DFP Position [droite_haute] -->
    <div class="ad ad--droite_haute center-align"
         id="pub_dfp_droite_haute"
         data-dfp-mobile="pub_dfp_mobile_droite_haute"
         data-iab-tag="pos_droite_haute"></div>
    <div class="aside__item aside__item--striped">
            <div class="aside__title">À lire aussi de Faits divers</div>
            
    <ul class="aside-tops__items ">
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">1</span>
                <a href="/2023/01/08/un-chasseur-se-tue-accidentellement-en-rangeant-son-arme-en-corse-10912131.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-rank-topic::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Faits divers.</span>
                    Un chasseur se tue accidentellement en rangeant son arme en Corse
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">2</span>
                <a href="/2023/01/08/faux-papiers-faux-noms-ils-amassent-des-fortunes-en-escroquant-banques-magasins-et-etablissements-de-credit-10908802.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-rank-topic::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Justice.</span>
                    Faux papiers, faux noms : ils amassent des fortunes en escroquant banques, magasins et établissements de crédit
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">3</span>
                <a href="/2023/01/08/toulouse-polemique-autour-de-lexpulsion-dun-vrai-faux-syrien-10908773.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-rank-topic::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Justice.</span>
                    Toulouse : polémique autour de l’expulsion d’un vrai faux Syrien
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">4</span>
                <a href="/2023/01/08/ariege-18-mois-de-prison-ferme-pour-avoir-gifle-sa-compagne-devant-sa-fille-10910699.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-rank-topic::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Justice.</span>
                    Ariège : 18 mois de prison ferme pour avoir giflé sa compagne devant sa fille
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">5</span>
                <a href="/2023/01/08/il-voulait-recuperer-les-metaux-precieux-presents-dans-les-pots-catalytiques-un-homme-apprehende-en-flagrant-delit-10911758.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-rank-topic::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Faits divers.</span>
                    Il volait les métaux précieux présents dans les pots catalytiques : un homme arrêté en flagrant délit près de Toulouse
                </a>
            </li>
            </ul>

    </div>
        <!-- Pub DFP Position [droite_middle] -->
    <div class="ad ad--droite_middle center-align"
         id="pub_dfp_droite_middle"
         data-dfp-mobile=""
         data-iab-tag="pos_droite_middle"></div>
                <div class="aside__item aside__item--striped">
            <div class="aside__title">Aussi à la une</div>
                
    <ul class="aside-tops__items ">
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">1</span>
                <a href="/2023/01/08/bresil-des-partisans-de-bolsonaro-envahissent-le-palais-presidentiel-et-la-cour-supreme-10912471.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-rank-home::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Brésil.</span>
                    DIRECT. Brésil : violences à Brasilia où des partisans de Bolsonaro envahissent le Palais présidentiel et la Cour suprême
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">2</span>
                <a href="/2023/01/08/coupe-de-france-le-tfc-deroule-contre-lannion-et-se-qualifie-pour-les-16es-de-finale-10912273.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-rank-home::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Coupe de France.</span>
                    Coupe de France : le TFC déroule contre Lannion et se qualifie pour les 16es de finale
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">3</span>
                <a href="/2023/01/08/je-suis-seul-avec-mes-demons-stephane-le-fils-de-bernard-tapie-se-confie-dans-un-livre-10912221.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-rank-home::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">People.</span>
                    "Je suis seul avec mes démons" : Stéphane, le fils de Bernard Tapie, se confie dans un livre
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">4</span>
                <a href="/2023/01/08/le-pere-du-jeune-joueur-de-rugby-de-bagneres-de-bigorre-devenu-tetraplegique-apres-un-plaquage-temoigne-mathias-est-dans-le-match-de-sa-vie-10912092.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-rank-home::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Rugby à XV.</span>
                    TEMOIGNAGE. "Mathias est dans le match de sa vie", le père du jeune joueur de rugby de Bagnères-de-Bigorre devenu tétraplégique se confie
                </a>
            </li>
                    <li class="aside-tops__item">
                <span class="aside-tops__number">5</span>
                <a href="/2023/01/08/un-chasseur-se-tue-accidentellement-en-rangeant-son-arme-en-corse-10912131.php" class="aside-tops__title"
                   data-xiti-action="1,::coldroite::tops-rank-home::article,N">
                    <span class="aside-tops__topic">Faits divers.</span>
                    Un chasseur se tue accidentellement en rangeant son arme en Corse
                </a>
            </li>
            </ul>

            </div>
    <div id="taboola-below-article-thumbnails"></div>
<!-- Pub DFP Position [droite_basse] -->
    <div class="ad ad--droite_basse center-align"
         id="pub_dfp_droite_basse"
         data-dfp-mobile="pub_dfp_mobile_droite_basse"
         data-iab-tag="pos_droite_basse"></div>
            <a class="subscriber-placeholder" href="https://abonnement.ladepeche.fr/" target="_blank">
            <img class="responsive-img" data-src="https://assets.ladepeche.fr/img/placeholder/box-club-abo.png?4a29534b">
        </a>
                            </aside>
                    </div>
                            </div>
                            <!-- Pub DFP Position [banniere_basse] -->
    <div class="ad ad--banniere_basse center-align"
         id="pub_dfp_banniere_basse"
         data-dfp-mobile=""
         data-iab-tag="pos_banniere_basse"></div>
                        </div>
    </div>
</div>
                            <div class="search-overlay" rel="js-search-overlay">
    <i class="search-overlay__close icon-close"></i>
    <div class="search-overlay__title">Lancez votre recherche</div>
    <form action="https://www.ladepeche.fr/recherche" method="get" class="search-overlay__form" rel="js-header-search-form">
        <input class="search-overlay__input" name="q" type="text" placeholder="Rechercher sur le site..." autocomplete="off">
    </form>
</div>    <div id="ajax-slide-out" class="side-nav" data-topics="https://www.ladepeche.fr/topics/menu" data-state="loading">
    <div class="navbar-ajax__close right-align u-mb-15 hide-on-med-and-down">
        <i class="icon-close" rel="js-close-menu"></i>
    </div>
    <div class="navbar-ajax__utilities hide-on-large-only">
        <button class="navbar-ajax__search btn" rel="js-trigger-search-overlay">Rechercher...<i class="icon-loupe right"></i></button>
        <a class="navbar-ajax__newspaper-link"
            href="https://kiosque.ladepeche.fr/#xtor=CS1-1-[ddm]-[article_gratuit_standard]-[menu_mobile]-[493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite::5535024]"
            data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::transverse::journal,N"
            target="_blank">Lire le journal <i
                class="icon-newspaper"></i></a>
    </div>
    <div class="navbar-ajax__menu" rel="js-menu-container"></div>
    <div class="navbar-ajax__subscription hide-on-large-only">
        <div class="navbar-ajax__subscription-text" data-subscriber-text="">Pour profiter pleinement de l'info, abonnez-vous !</div>
        <div class="center-align u-mb-15">
            <a class="btn btn--sub"
               href="https://abonnement.ladepeche.fr/offres/?src=edito&url=https%3A%2F%2Fwww.ladepeche.fr%2Farticle%2F2008%2F11%2F16%2F493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite.html#xtor=CS1-1-[ddm]-[article_gratuit_standard]-[menu_mobile]-[493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite::5535024]"
               target="_blank"
               rel="js-header-sub"
               data-subscriber-href="https://abonnement.ladepeche.fr/"
               data-subscriber-text="Mes avantages"
               data-xiti-action="1,thema-faits-divers::header::transverse::sabonner,N">
                S'abonner dès 1€
            </a>
        </div>
                    <div>
                <img class="responsive-img" data-src="https://assets.ladepeche.fr/img/img_abo.png?dd576b3e" alt="ladepeche.fr"/>
            </div>
            </div>
</div><footer class="main-footer">
    <div class="main-footer__departements center-align">
        <div class="container">
            <ul class="main-footer__departements-nav">
                <li class="main-footer__departements-link"><a href="/communes/haute-garonne/">Haute-Garonne</a></li>
                <li class="main-footer__departements-link"><a href="/communes/ariege/">Ariège</a></li>
                <li class="main-footer__departements-link"><a href="/communes/aude/">Aude</a></li>
                <li class="main-footer__departements-link"><a href="/communes/aveyron/">Aveyron</a></li>
                <li class="main-footer__departements-link"><a href="/communes/gers/">Gers</a></li>
                <li class="main-footer__departements-link"><a href="/communes/hautes-pyrenees/">Hautes-Pyrénées</a></li>
                <li class="main-footer__departements-link"><a href="/communes/lot/">Lot</a></li>
                <li class="main-footer__departements-link"><a href="/communes/lot-et-garonne/">Lot-et-Garonne</a></li>
                <li class="main-footer__departements-link"><a href="/communes/tarn/">Tarn</a></li>
                <li class="main-footer__departements-link"><a href="/communes/tarn-et-garonne/">Tarn-et-Garonne</a></li>
            </ul>
        </div>
    </div>
        <div class="main-footer-content">
        <div class="container">
            <div class="main-footer-top">
                <div class="row u-same-height-container">
                    <div class="col l3 m6 s5">
                        <div class="main-footer-title">Suivez-nous</div>
                                                <div><a href="https://www.facebook.com/ladepechedumidi" target="_blank"
                                data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::suiveznous::facebook,N">Facebook</a>
                        </div>
                                                <div><a href="https://twitter.com/ladepechedumidi" target="_blank"
                                data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::suiveznous::twitter,N">Twitter</a>
                        </div>
                                                <div><a href="https://www.instagram.com/ladepechedumidi/" target="_blank"
                                data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::suiveznous::instagram,N">Instagram</a>
                        </div>
                        <div><a href="https://www.ladepeche.fr/rss.xml" target="_blank"
                                data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::suiveznous::rss,N">Rss</a>
                        </div>
                    </div>
                    <div class="col l3 m6 s7">
                        <div class="main-footer-title">Les sites du groupe</div>
                        <div>
                            <a href="https://www.nrpyrenees.fr" target="_blank"
                               data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::sitesdugroupe::nrpyrenees,N">La NR des
                                Pyrénées</a>
                        </div>
                        <div>
                            <a href="https://www.petitbleu.fr" target="_blank"
                               data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::sitesdugroupe::petitbleu,N">Le Petit Bleu
                                d'Agen</a>
                        </div>
                        <div>
                            <a href="https://www.lagencedecomm.fr/" target="_blank"
                               data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::sitesdugroupe::lagencedecomm,N">L'Agence de comm</a>
                        </div>
                        <div>
                            <a href="https://www.rugbyrama.fr/" target="_blank"
                               data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::sitesdugroupe::rugbyrama,N">Rugbyrama</a>
                        </div>
                        <div>
                            <a href="https://www.midi-olympique.fr/" target="_blank"
                               data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::sitesdugroupe::midol,N">Midi-Olympique</a>
                        </div>
                        <div>
                            <a href="https://www.levillefranchois.fr/" target="_blank"
                               data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::sitesdugroupe::le-villefranchois,N">Le Villefranchois</a>
                        </div>
                        <div>
                            <a href="https://www.lagazetteducomminges.fr/" target="_blank"
                               data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::sitesdugroupe::la-gazette-du-comminges,N">La Gazette du Comminges</a>
                        </div>
                        <div>
                            <a href="/partenaire/" target="_blank"
                               data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::sitesdugroupe::partenaires,N">Partenaires</a>
                        </div>
                    </div>
                                            <div class="col l3 m6 s12">
                            <div class="main-footer-title">Newsletter</div>
                            <div class="main-footer-small">S'abonner à la newsletter quotidienne</div>
                            <a href="https://profil.ladepeche.fr/account/newsletter" data-authenticated-text="Je m'inscris" data-subscriber-text="Je m'inscris" class="btn sabonner"></a>
                            <form class="u-clearfix" action="https://profil.ladepeche.fr/account/newsletter" method="get" data-authenticated-text="" data-subscriber-text="">
                                <input name="email" type="email" placeholder="Votre email...">
                                <input type="submit" value="M'inscrire gratuitement" class="btn u-mb-15" data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::newsletter::inscription,N">
                            </form>
                        </div>
                                        <div class="col l3 m6 s12">
                        <div class="main-footer-title">Journal</div>
                        <div class="main-footer-small center">Retrouvez La Dépêche sur internet</div>
                        <div>
                                                            <a href="https://kiosque.ladepeche.fr/#xtor=CS1-1-[ddm]-[article_gratuit_standard]-[footer]-[493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite::5535024]"
                                   data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::journal::telechargement,N">
                                    <img data-src="https://static.milibris.com/thumbnail/title/3db3b795-5d91-4f89-8a02-68bdb46f61e2/front/catalog-cover.png"
                                         class="main-footer__newspaper">
                                </a>
                                                        <div class="u-mb-15">
                                <a class="btn btn--light btn-block"
                                   target="_blank"
                                   href="https://kiosque.ladepeche.fr/"
                                   data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::journal::btn-telechargement,N">
                                    Télécharger le journal
                                </a>
                            </div>
                            <a class="btn btn--sub btn-block sabonner js-subscription-hide"
                               href="https://abonnement.ladepeche.fr/offres/?src=edito&url=https%3A%2F%2Fwww.ladepeche.fr%2Farticle%2F2008%2F11%2F16%2F493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite.html#xtor=CS1-1-[ddm]-[article_gratuit_standard]-[footer]-[493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite::5535024]"
                               target="_blank"
                               data-xiti-action="1,thema-faits-divers::coldroite::abonnement::sabonner,N">
                                S'abonner dès 1€
                            </a>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div class="main-footer-statics center-align">
                <a href="https://www.ladepeche.fr/page/mentions-legales"
                   data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::mentionslegales,N"
                   class="main-footer-uppercase">Mentions légales</a>
                <a href="https://www.ladepeche.fr/page/charte-donnees-personnelles"
                   data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::donneespersonnelles,N"
                   class="main-footer-uppercase">Données personnelles</a>
                <a href="https://www.ladepeche.fr/page/utilisation-cookies"
                   data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::cookies,N"
                   class="main-footer-uppercase">Cookies</a>
                <a href="https://www.ladepeche.fr/page/contactez-nous"
                   data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::contacteznous,N"
                   class="main-footer-uppercase">Contactez-nous</a>
                <a href="https://www.lagencedecomm.fr/" target="_blank"
                   data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::lagencedecomm,N"
                   class="main-footer-uppercase">Publicité</a>
                <a href="/plan-du-site/"
                   data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::plandusite,N"
                   class="main-footer-uppercase">Plan du site</a>
                <a href="https://www.ladepeche.fr/page/charte-moderation"
                   data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::charte-moderation,N"
                   class="main-footer-uppercase">Charte de modération</a>
                <a href="https://www.ladepeche.fr/page/recrutement"
                   data-xiti-action="1,thema-faits-divers::footer::recrutement,N"
                   class="main-footer-uppercase">Nous recrutons</a>
            </div>
        </div>
    </div>
    <div class="main-footer-bottom">
        <div class="container">
            <div class="main-footer-bottom">
                <div class="main-footer-site-name">
                    <a href="/">www.ladepeche.fr</a> &copy; 2023
                </div>
                                    <img data-src="https://assets.ladepeche.fr/img/logos/mobile.png?62babd14" alt="Logo LaDepeche.fr"
                         class="main-footer-logo">
                            </div>
        </div>
    </div>
</footer>
            

    <script>
var ldi_conf = {"general":{"url":"https:\/\/www.ladepeche.fr","url_api":"https:\/\/apifo-prod-pulse.lindependant.fr","url_profil":"https:\/\/profil.ladepeche.fr","url_assets":"https:\/\/assets.ladepeche.fr\/","url_images":"https:\/\/images.ladepeche.fr\/","url_carnet":"https:\/\/avis-deces.ladepeche.fr\/","url_abo":"https:\/\/abonnement.ladepeche.fr\/","url_abo_promo":"https:\/\/abonnement.lindependant.fr\/","url_abo_path":"offres\/","url_abo_kiosque":"https:\/\/app.adjust.com\/9owo3or?deeplink=milibris%2Bladepechedumidi%3A%2F%2Fcatalog&fallback=https%3A%2F%2Fkiosque.ladepeche.fr%2F","url_abo_boutique":"site\/lindependantv2\/default\/fr\/abonnement\/boutique.html","url_abo_account":"compte\/mon-abonnement.html","url_passclub":"https:\/\/abonnement.ladepeche.fr\/","url_kiosque":"https:\/\/kiosque.ladepeche.fr\/","url_libreserviceweb":"https:\/\/lindep.libreserviceweb.fr","sitename":"ladepeche.fr","sitelabel":"LaDepeche.fr","title":"La D\u00e9p\u00eache du Midi : actualit\u00e9s et info en direct de la r\u00e9gion Occitanie et des environs - ladepeche.fr","archive_start":1998,"teads_pid":61950,"insee_default":31555,"limits":{"comm":{"hot":30,"warm":10},"share":{"hot":30,"warm":10},"resume":175},"grouplabel":"La D\u00e9p\u00eache du Midi","sitenews":"ladepeche.fr"},"mail":{"header-bg":"#ed1b2f","topic-fg":"#ed1b2f","topic-fg-eco":"#01528C","topic-fg-sante":"#1FB2AC","title-fg":"#050505","link-fg":"#a70e13","link-fg-eco":"#01528C","publi-info-bg":"#ffe0e4","abo-text":"###Texte \u00e0 saisir \/ images \u00e0 changer###","header-bg-soir":"#ba1525","header-bg-eco":"#fff","header-bg-sante":"#fff","header-bg-immo":"#fff","topic-fg-soir":"#ba1525","topic-fg-immo":"#F3B230","publi-info-bg-eco":"#def0f7","publi-info-bg-immo":"#fff","publi-info-bg-sante":"#d9f2f1"},"maps":{"mainCity":"Toulouse","mainGpsLat":"43.604652","mainGpsLong":"1.444209","gmapKey":"AIzaSyDYyePPsi_SC1sNVLVhMke127L768e8slo"},"social":{"facebook":{"app-id":"553447954704361"},"pages":{"facebook":"https:\/\/www.facebook.com\/ladepechedumidi","twitter":"https:\/\/twitter.com\/ladepechedumidi","instagram":"https:\/\/www.instagram.com\/ladepechedumidi\/"},"apps":{"app-edito-ios-id":"395530315","app-edito-ios-name":"la-d\u00e9p\u00eache","app-kiosk-ios-id":"505143824","app-kiosk-ios-name":"la-d\u00e9p\u00eache-premium","app-edito-android":"fr.airweb.ladepeche","app-kiosk-android":"air.epaper.protec.LaDepeche","universal-link":"https:\/\/app.adjust.com\/hfnsjl3?deeplink=ladepeche%3A%2F%2Fhome&fallback=https%3A%2F%2Fwww.ladepeche.fr%2F"}},"idalgo":{"script":"\/idalgo\/r\/jlu"},"colors":{"main-color":"#ed1b2f","msapplication":"#ed1b2f"}};
</script>

    <div id="g_id_onload"
         data-client_id="435324024250-6fo3spoatl8e7id5eu8l4q8fbigcng51.apps.googleusercontent.com"
         data-login_uri="https://profil.ladepeche.fr/connect/google/one-tap"
         data-sso_context="https://www.ladepeche.fr/article/2008/11/16/493301-meres-au-foyer-desir-ou-fatalite.html"
    >
    </div>
<script src="https://assets.ladepeche.fr/js/vendors~script.js?54bd86d3"></script>
<script src="https://assets.ladepeche.fr/js/script.js?4bea2a4a"></script>
</body>
</html>
